**袁纯清**（），[湖南](../Page/湖南.md "wikilink")[汉寿人](../Page/汉寿.md "wikilink")；[北京大学法律系毕业](../Page/北京大学.md "wikilink")，[中国政法大学法学硕士](../Page/中国政法大学.md "wikilink")，[湖南大学国际商学院](../Page/湖南大学.md "wikilink")[管理学](../Page/管理学.md "wikilink")[博士學位](../Page/博士.md "wikilink")（[在職研究生](../Page/在職研究生.md "wikilink")[學歷](../Page/學歷.md "wikilink")）。1971年10月加入[中国共产党](../Page/中国共产党.md "wikilink")；是中共第十五届[中央纪律检查委员会委员](../Page/中央纪律检查委员会.md "wikilink")、常委，第十六届中央候补委员，十七届、十八届中央委员。曾任[中央农村工作领导小组副组长](../Page/中央农村工作领导小组.md "wikilink")、[中共山西省委书记](../Page/中国共产党山西省委员会.md "wikilink")、省人大常委会主任，[中共陕西省委副书记](../Page/中国共产党陕西省委员会.md "wikilink")、[陕西省省长等职](../Page/陕西行政长官列表.md "wikilink")。

## 早期经历

袁纯清出生在湖南山区；13岁时，进入[汉寿县第一中学学习](../Page/汉寿县.md "wikilink")。“[文革](../Page/文化大革命.md "wikilink")”开始后，学校停课，袁纯清被迫回乡务农。1971年10月至1977年2月间，他先后在家乡[汉寿县和](../Page/汉寿县.md "wikilink")[常德地区的](../Page/常德地区.md "wikilink")[公安局工作](../Page/公安机关.md "wikilink")。1977年初，被推荐入[北京大学法律系成为最后一期](../Page/北京大学.md "wikilink")[工农兵学员](../Page/工农兵学员.md "wikilink")，是[李克强的学长](../Page/李克强.md "wikilink")。在北大学习期间，袁纯清曾任[共青团](../Page/中国共产主义青年团.md "wikilink")[北京大学副书记](../Page/北京大学.md "wikilink")，北大[学生会主席](../Page/學生會.md "wikilink")，[全国学联副主席等职务](../Page/全国学联.md "wikilink")。

## “[团派](../Page/團派.md "wikilink")”经历

袁纯清于1980年初自北大法律系毕业，并进入[共青团中央工作](../Page/中国共产主义青年团.md "wikilink")。在团中央任职期间，袁历任学校部干事、副处长，学联办公室主任，学校部副部长、部长；团中央书记处书记，[全国学联秘书长](../Page/全国学联.md "wikilink")、[全国少工委主任](../Page/全国少工委.md "wikilink")，[全国青联副主席](../Page/中华全国青年联合会.md "wikilink")，团中央[机关党委书记等职](../Page/机关党委.md "wikilink")。共在共青团中央工作了十七年。

在此期间，袁纯清先后于1990年，获[中国政法大学的法学硕士学位](../Page/中国政法大学.md "wikilink")；1997年又获[湖南大学国际商学院的管理学博士学位](../Page/湖南大学.md "wikilink")（[在職研究生](../Page/在職研究生.md "wikilink")[學歷](../Page/學歷.md "wikilink")）。1993年3月，他还当选为[第八届全国政协委员](../Page/中国人民政治协商会议第八届全国委员会委员名单.md "wikilink")，兼任[全国政协社会与法制委员会常务副主任委员](../Page/全国政协社会与法制委员会.md "wikilink")。\[1\]

## 走出团中央

从1997年10月开始，袁纯清正式离开[共青团系统](../Page/中国共产主义青年团.md "wikilink")；在[中共十五届一中全会上](../Page/中国共产党第十五届中央委员会.md "wikilink")，当选[中纪委常委](../Page/中国共产党中央纪律检查委员会.md "wikilink")、兼秘书长。曾经轰动一时的[厦门](../Page/厦门市.md "wikilink")“[远华走私案](../Page/遠華案.md "wikilink")”就是由他作为新闻发言人对外公布的。1999年4月到2001年5月间，袁纯清又在[北京大学经济学院从事理论经济学博士后研究工作](../Page/北京大学.md "wikilink")。\[2\]

2001年3月，袁纯清被外放[陕西](../Page/陕西省.md "wikilink")，出任[中共陕西省委副书记](../Page/中国共产党陕西省委员会.md "wikilink")；2004年1月起，又兼任[中共西安市委书记的职务](../Page/中国共产党西安市委员会.md "wikilink")。在任期间，2005年2月，[西安市推出了](../Page/西安市.md "wikilink")《西安国际化、市场化、人文化、生态化发展报告》，以白皮书的形式向社会报告[西安的](../Page/西安市.md "wikilink")“发展理念”。而此前，袁纯清又被列为“全国受到关注的市委书记”之一。2006年6月，袁纯清接替已调中央工作的[陈德铭](../Page/陈德铭.md "wikilink")，出任[陕西省人民政府代省长](../Page/陕西省人民政府.md "wikilink")；次年2月3日，在第十届陕西省人民代表大会第五次会议上，正式当选为[陕西省省长](../Page/陕西行政长官列表.md "wikilink")。
\[3\]

2010年5月31日，[中共中央宣布](../Page/中国共产党中央委员会.md "wikilink")，袁纯清接任[中共山西省委书记](../Page/中国共产党山西省委员会.md "wikilink")\[4\]。7月起，兼任山西省人大常委會主任。因任职期间[山西官场严重腐败](../Page/2014年山西官场地震.md "wikilink")，2014年9月1日，中共中央政治局常委[刘云山](../Page/刘云山.md "wikilink")、中央组织部部长[赵乐际亲自前往太原宣布山西省委领导调整](../Page/赵乐际.md "wikilink")\[5\]。袁纯清被免去山西省委书记职务，转任[中央农村工作领导小组副组长](../Page/中央农村工作领导小组.md "wikilink")。\[6\]2017年10月，不再担任中央农村工作领导小组副组长职务\[7\]。

## 学术著作

  - 《中外改革与发展概览》
  - 《论我国小型经济的体制转型》
  - 《共生理论—兼论小型经济》，1998年5月[经济科学出版社出版](../Page/经济科学出版社.md "wikilink")，ISBN
    7-505-813919
  - 《金融共生理论与城市商业银行改革》，2002年9月[商务印书馆出版](../Page/商务印书馆.md "wikilink")，ISBN
    7-100-034477

## 参考文献

## 外部链接

  - [以深度转型支撑全面小康](http://views.ce.cn/view/ent/201303/11/t20130311_24185358.shtml)
  - [袁纯清简历](http://district.ce.cn/newarea/sddy/201301/30/t20130130_24077922.shtml)
    中国经济网 2014-05-02

{{-}}

[Category:中华人民共和国陕西省省长](../Category/中华人民共和国陕西省省长.md "wikilink")
[Category:山西省人大常委会主任](../Category/山西省人大常委会主任.md "wikilink")
[Category:中共山西省委书记](../Category/中共山西省委书记.md "wikilink")
[Category:中共陝西省委副書記](../Category/中共陝西省委副書記.md "wikilink")
[Category:中国共产党第十五届中央纪律检查委员会委员](../Category/中国共产党第十五届中央纪律检查委员会委员.md "wikilink")
[Category:中国共产党第十六届中央委员会候补委员](../Category/中国共产党第十六届中央委员会候补委员.md "wikilink")
[Category:中国共产党第十七届中央委员会委员](../Category/中国共产党第十七届中央委员会委员.md "wikilink")
[Category:中国共产党第十八届中央委员会委员](../Category/中国共产党第十八届中央委员会委员.md "wikilink")
[Category:中共西安市委书记](../Category/中共西安市委书记.md "wikilink")
[Category:中国共产党党员
(1971年入党)](../Category/中国共产党党员_\(1971年入党\).md "wikilink")
[Category:北京大學學生會主席](../Category/北京大學學生會主席.md "wikilink")
[Category:中国政法大学校友](../Category/中国政法大学校友.md "wikilink")
[Category:工农兵学员](../Category/工农兵学员.md "wikilink")
[Category:汉寿人](../Category/汉寿人.md "wikilink")
[C](../Category/袁姓.md "wikilink")
[Category:中国共产党中央纪律检查委员会秘书长](../Category/中国共产党中央纪律检查委员会秘书长.md "wikilink")
[Category:全国青联副主席](../Category/全国青联副主席.md "wikilink")
[Category:北京大学校友](../Category/北京大学校友.md "wikilink")

1.  [新华网资料：袁纯清简历](http://news.xinhuanet.com/ziliao/2007-02/05/content_5697974.htm)

2.  [治陕西省长袁纯清，3,700万三秦儿女之大幸](http://www.tycool.com/2007/11/11/00051.html)
     海外中文网
3.  [学者型官员袁纯清接任陕西省代省长](http://www.gotopku.cn/data/detail.php?id=4087)
    [北京大学招生网](../Page/北京大学.md "wikilink")
4.  [人民网：中共中央决定袁纯清出任山西省委书记](http://news.ifeng.com/mainland/detail_2010_05/31/1568364_0.shtml)
5.
6.
7.